Примечания к выпуску
--------------------

(Прим. пер.: это перевод файла `README.md` 
Он мог устареть: сравнивайте даты обновления файлов)

Примечания к выпуску содержат важную информацию для людей, обновляющих 
предыдущую версию Debian, особенно для менее опытных пользователей.

Примечания к выпуску написаны в формате reStructuredText с использованием 
конвертора sphinx и выводятся в различных форматах, таких как HTML, обычный текст и PDF.

Вы можете найти (устаревшие) метаданные о примечаниях к выпуску по адресу 
https://wiki.debian.org/ReleaseNotes 
и 
https://www.debian.org/doc/user-manuals#relnotes


Создание примечаний к выпуску
--------------------------

Для создания примечаний к выпуску вам понадобятся эти пакеты:
- latexmk
- python3-distro-info
- python3-sphinx
- python3-stemmer
- tex-gyre
- texinfo
- texlive-fonts-recommended
- texlive-lang-all
- texlive-latex-extra
- texlive-latex-recommended

Смотрите также файл debian/control.

Просто вызовите "make", чтобы собрать все. Можно создать примечания к выпуску 
только в одном формате (html, txt, pdf) и только для одного языка 
(например, zh_CN, en, de). 
Например, для создания примечаний только в формате HTML для русского языка, 
используйте команду: "make html LANGS=ru".

Участие в проекте
-----------------

Чтобы отправить новый текст для примечаний к релизу, можно отправить 
запрос на слияние (merge request) с репозиторием по адресу 
https://salsa.debian.org/ddp-team/release-notes или отправить исправление 
через bts (для псевдопакета release-notes).

Например, чтобы задокументировать проблему в следующем выпуске Debian, 
следует добавить новый раздел в файл 'sources/issues.rst'. 
Он должен выглядеть следующим образом:

```rst
.. _name-of-issue:

Заголовок, описывающий проблему
~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

Расскажите о проблеме и кратко объясните, что делают соответствующие пакеты. 
Это помогает людям, читающим примечания к выпуску, решить, нужно ли им читать 
этот раздел или нет. Это также может привлечь внимание потенциальных 
пользователей к пакету.

Более подробная информация о проблеме. Обязательно объясняйте все просто, 
для неспециалистов. Пользователи, как правило, хотят знать, в чем проблема, 
как она влияет на них и что они могут с этим поделать. Это особенно важно при 
описании новых функций, которые могут нарушить работу существующей системы: 
как они могут отменить изменения, если они им не подходят?

Используйте столько абзацев и предложений, сколько необходимо, но старайтесь, 
чтобы они были как можно короче.
```

`name-of-issue` - это сокращенная версия названия раздела 
(начинается с `_`, а пробелы заменены на `-`): используется для ссылки на 
раздел. Строка `~` должна быть немного длиннее заголовка, чтобы избежать 
ошибок сборки, если переводы длиннее английского оригинала. 
Пустые строки обязательны.

Содержимое записано в формате reStructuredText 
(описан в <https://docutils.sourceforge.io/docs/user/rst/quickstart.html>). 
Стиль примечаний к выпуску указан в <http://jbr.me.uk/linux/esl.html>, а 
в следующих примерах объясняется, как его разметить:

- Ссылка на название пакета Debian:
    `Теперь по умолчанию используется менеджер пакетов **apt**.`;

- Пометить текст как важный:
   `Очень важно сделать это **перед** перезагрузкой.`;

- Ссылка на справочную страницу (используя manpages.debian.org):
     ``См. :url-man-stable:`apt.1` для получения дополнительной информации.``
  Для ссылки на справочную страницу в предыдущей версии замените
  `url-man-stable` на `url-man-oldstable`;

- Ссылка на команду, которую пользователь должен выполнить:
```rst
Запустите команды:

.. code-block:: console
   $ apt search apt
   $ ls /home

Этот текст не является частью блока кода.
```

  Пустые строки и отступы обязательны;

- Если команда должна запускаться от имени root, используйте `code-block`, 
  как указано выше, но замените `$` на `#`: не предлагайте использовать 
  `sudo`, так как оно не включено по умолчанию в Debian;

- Ссылка веб-сайт с дополнительной информацией:
  ``См. `домашнюю страницу Debian <https://www.debian.org/>__` для получения 
  дополнительной информации.`` (часть между ``` и `<` будет текстом ссылки);

- Чтобы ссылаться на конкретные названия выпусков Debian, пишите название 
  строчными буквами без разметки. Это означает, что предпочтительнее избегать 
  указания названия релиза в начале предложения: 
  `trixie содержит гораздо больше пакетов, чем bookworm.`;

  Также можно использовать `|OLDRELEASENAME|` и `|RELEASENAME|` для текста, 
  который, вероятно, останется в примечаниях к выпуску для нескольких выпусков 
  (это редкость для новой информации).;

- Само слово `Debian` всегда должно начитаться с заглавной буквы "D" и 
  без разметки;

- Для всех других понятий, требующих разметки (команды, имена файлов, 
    фрагменты из файлов конфигурации, переменные, выходные данные, 
    нажатия клавиш и т.д.), используйте двойные обратные кавычки:
    `Команда ``apt-get`` из пакета **apt** учитывает 
    переменную окружения ``LANG`` и содержимое ``/etc/apt/sources.list.d``.`;

- Ссылка на раздел в том же файле, который вы редактируете:
  ``Смотрите раздел `Очистка удаленных пакетов <#purge-removed-packages>`__ 
  для получения дополнительной информации.``.

  ``<#purge-removed-packages>`` ссылается на раздел, начинающийся с
  ``.. _purge-removed-packages:``;

- Ссылка на раздел в другом файле:
  ``Рекомендуем, перед обновлением прочитать главу :ref:`ch-information` chapter.``, 
  где ссылаются на раздел ``.. _ch-information:`` ;

- Для кавычек всегда используйте `"двойные кавычки"`. Никогда не используйте 
  `„немецкие лапки“`, `«французские ёлочки»` или одинарные кавычки. 
  Двойные кавычки будут автоматически преобразованы в наиболее подходящие 
  кавычки для каждого языка при создании примечаний к выпуску;

- Чтобы составить список пунктов, используйте точки с запятой и 
  точку `.` в конце (или без знаков препинания для очень коротких списков), 
  как рекомендовано в <http://jbr.me.uk/linux/esl.html#e5>.

```
Следующие разделы репозитория, упомянутые в Социальном контракте и 
в Политике Debian, существуют уже давно:

- `main`: дистрибутив Debian;

- `contrib`: дополнительные пакеты, предназначенные для работы 
  с дистрибутивом Debian, но для сборки или функционирования которых 
  требуется программное обеспечение, не входящее в дистрибутив;

- `non-free`: дополнительные пакеты, предназначенные для работы 
  с дистрибутивом Debian, которые не соответствуют DFSG или имеют 
  другие проблемы, затрудняющие их распространение.
```

- Чтобы временно предотвратить появление раздела в выходных данных, но 
  сохранить его в документе (и в файлах "po", используемых переводчиками), 
  вставьте `..only:: fixme`, за которым следует пустая строка перед абзацем. 
  Содержимое самого раздела должно быть с отступом:

```rst
  .. only:: fixme

      Оборудование, которое больше не поддерживается
      ~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~~

      Ряд [устройств - неясно], которые поддерживались в |OLDRELEASENAME|, 
      больше не поддерживаются в |RELEASENAME|, потому что
        [требуется более подробное объяснение, почему]

    Это включает:

    - i386 [это на самом деле не поддерживается?];

    - и т.д.
```

Переводы
--------

Переводчики, пожалуйста, обратитесь к документу `README-ru.translators` 
для получения полного описания процесса перевода этого документа.

Автоматическое создание примечаний к выпуску
--------------------------------------------

Примечания к выпуску автоматически создаются на `www-master.debian.org` и 
публикуются по адресу 
`https://www.debian.org/releases/<дистрибутив>/releasenotes` 
(например https://www.debian.org/releases/stable/releasenotes )

Автоматическая задача обновляет репозиторий GIT www-master из salsa и 
создает примечания к выпуску для разных выпусков.

Журналы сборки доступны по адресу
https://www-master.debian.org/build-logs/webwml/release-notes.log


Автоматическая задача, которая создает примечания к выпуску, - это:
   https://salsa.debian.org/webmaster-team/cron/blob/master/parts/7release-notes
который вызывается задачей `often` на `www-master`:

```
# m h               dom mon dow команда
 24 3,7,11,15,19,23 *   *   *   /srv/www.debian.org/cron/often
```

CI сборка
---------

Примечания к выпуску создаются после каждого перехода на salsa.debian.org 
с помощью конвейера gitlab. Сборки из основной ветки через несколько минут 
будут опубликованы на https://ddp-team.pages.debian.net/release-notes/. 
Ссылки на примеры:

 * [Английская версия](https://ddp-team.pages.debian.net/release-notes/en/html/index.html)
 * [Русская версия](https://ddp-team.pages.debian.net/release-notes/ru/html/index.html)
 * [Статистика переводов](https://ddp-team.pages.debian.net/release-notes/statistics.txt)
